\documentclass[slidestop, compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

\usetheme{Berlin}

\usecolortheme[named=Blue]{structure}

\usecolortheme{seagull}

\usepackage[serbian]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T2A]{fontenc}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{amssymb}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}

\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}


\title{Паметне куће - предности и мане}


\author[Катарина Радовић]{Катарина Радовић}


\institute{Презентација у оквиру курса\\ рачунарство и друштво\\ Математички факултет}


\date{Септембар 2021}



\begin{document}



\begin{frame}



\titlepage



\end{frame}


\section{Увод}

\begin{frame}{Увод}

Паметне куће дефинишемо као домове у којима постоје паметни уређаји.

\\То могу бити апарати за кафу, усисивачи, фрижидери, веш машине, машине за судове, ...

\begin{figure}[h!]

\centerline{\includegraphics[width=0.35\linewidth]{smarthome1.jpg}}

\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Увод}

Паметне машине за прање судова: то је побољшана верзија стандардне машине за прање судова са Wi-Fi конекцијом и опцијом повезивања са смарт телефоном.

\\Путем апликације можемо започети циклус прања у било ком тренутку, као и пратити када је циклус прања завршен, ако сенѕор открије неку неисправност или цурење.

\\Неке машине имају и компатибиност са системима за контролу гласа, па прање можемо започети гласовном командом.

\end{frame}


\begin{frame}{Увод}

Паметни фрижидер: садржи екран осетљив на додир, могућност повезивања са интернетом путем Wi-Fi мреже.

\\Путем апликације можемо проверити садржај намирница у фрижидеру, апликација нас може подсетити да су залихе одређених намирница потрошене.

\\Могу садржати уградне сензоре путем којих врата фрижидера могу сама да се отворе.

\\Паметни фрижидери могу да на путем сенѕоре предложе најпогодније место на којем ће наше намирнице остати свеже дужи период.

\end{frame}


\begin{frame}{Увод}

Дефиницје паметне куће:

\begin{itemize}

	\item Lutolf: Концепт паметне куће је интеграција различитих услуга унутар куће коришћењем заједничког комуникационог система. Омогућава економичан, сигуран и удобан рад куће и укључује висок степен интелигентне функционалности и флексибилности.

	\item Berlo: Кућно или радно окружење, које укључује технологију која омогућава аутоматско управљање уређајима и системима, може се назвати паметном кућом.

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Увод}

\begin{itemize}

	\item Winkler: Паметна кућа је дом који је у стању да проактивно промени своје окружење како би пружио услуге које промовишу независан начин живота за старије кориснике.

	\item Briere: Паметни дом је складан дом, скуп уређаја и могућности заснованих на кућном умрежавању.

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Увод}

\begin{itemize}

	\item Intertek: Паметна кућа је место становања које садржи комуникациону мрежу која повезује кључне електричне уређаје и услуге и омогућава им даљинско управљање, надгледање или приступ.

	\\Дому су потребне три ствари да би постао паметан:

	\\1. Интерна мрежа - жичана, кабловска, бежична;

	\\2. Интелигентна контрола - улаз за управљање представљеним системима;

	\\3. Кућна аутоматизација - производи унутар куће и везе до услуга и система изван куће.

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Увод}

\begin{itemize}

	\item Satpathy: Дом који је довољно паметан да помогне становницима да живе самостално и удобно уз помоћ технологије назива се паметним домом. У паметној кући сви механички и дигитални уређаји su међусобно повезани како би формирали мрежу која може да комуницира међусобно и са корисником за стварање интерактивног простора.

\end{itemize}

\end{frame}


\section{Предности паметне куће}

\begin{frame}{Предности паметне куће}

Паметне куће могу побољшати квалитет живота становника пружањем различитих услуга које им помажу у свакодневном животу.

\\Уопштено, услуге паметних кућа могу се класификовати у четири врсте:

\begin{itemize}

	\item погодност;

	\item сигурност;

	\item енергија;

	\item здравствена заштита.

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Погодност/Удобност}


Један од главних циљева истраживања паметне куће је олакшати свакодневни живот повећавајући удобност корисника. То се постиже на два начина:

\\Један је повезан са идентификацијом људских активности и аутоматизацијом догађаја у локалном окружењу.

\\Други је даљинско управљање кућом са удаљених локација. Ови пројекти омогућавају кориснику даљински приступ, надгледање и контролу њиховог кућног окружења.

\end{frame}


\begin{frame}{Безбедност}


Услуга заштите паметне куће може помоћи укућанима да контролишу безбедност својих домова и спрече несреће.

\\Мере безбедности нам пружају услуге аутентификације корисника и ограничавају неовлашћени приступ кућним уређајима.

\\Безбедносни напади могу се генерисати локално или даљински. Већина безбедносних механизама је усвојена из постојећих техника рачунарске безбедности.


\end{frame}


\begin{frame}{Енергија/Уштеда}


Паметне куће могу ефикасно смањити еколошке и економске трошкове становања смањењем потрошње енергије и трошкова одржавања.


\\Паметне куће поспешују ефикасно коришћење електричне енергије, смањење максималног оптерећења, смањење рачуна за енергију и смањење емисије гасова стаклене баште.
Паметне куће могу да уштедеде енергију и новац продајом вишка енергије из чистих и обновљивих извора локалном електро дистрибутеру.



\end{frame}


\begin{frame}{Здравствена заштита}

Здравствене услуге могу помоћи корисницима да управљају својим здрављем у свакодневном животу.

\\Здравствене услуге нуде ефикасно управљање индивидуалним здравственим информацијама путем инфраструктуре за праћење здравља (нпр. паметни термометар, платформа за управљање здравственим подацима, детекција пада, ...) или откривањем информација о животној средини које могу утицати на здравље становника, попут квалитета ваздуха и загађења.

\end{frame}


\section{Мане паметних кућа}

\begin{frame}{Мане паметних кућа}

Паметни апарати или паметни уређаји се рекламирају потрошачима ради њихове удобности.

\\Дизајнирани су да буду лаки за употребу, а рецензије ових уређаја уносе се око њихових интерактивних функција.

\\Технологија се стално развија и мења, па се као резултат тога дигиталне безбедносне претње могу јавити много брже него што су појединци раније били навикнути када је у питању лична безбедност.

\end{frame}


\begin{frame}{Мане паметних кућа}

Постоје два примарна проблема при увођењу паметних уређаја у дом:

\begin{itemize}

	\item Први проблем је што уређај има неефикасну безбедност, на пример уређај се може лако хаковати.

	\item Друго забрињавајуће питање је то што се, са довољно сигурним уређајем, са корисницима манипулише како би произвођачима омогућили приступ више података него што заиста су желели да поделе.

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Паметни уређај је безбедан, али није сигуран}

Корисници могу веровати овим уређајима јер верују компанији која их производи, дизајнеру уређаја или зато што нису свесни који се подаци могу прикупити.

\\Пошто подаци могу бити шифровани и заштићени од хакера, корисници могу претпоставити да су и поверљиви.

\\Сваки уређај пружа потенцијалну тачку уласка у кућну мрежу корисника, а чињеница да су сви уређаји међусобно повезани значи да се без довољне сигурности за сваки уређај сваки од њих може користити за приступ информацијама које се налазе у другим деловима система.

\end{frame}


\begin{frame}{Паметни уређај је безбедан, али није сигуран}

У случајевима када корисници желе или требају набавити нови уређај за који не могу одредити ниво сигурности, једно од потенцијалних решења је увођење система праћења паметних уређаја који ће у име корисника пратити њихов сигурносни статус.

\\Један такав пример је GHOST систем који се тренутно развија у оквиру EU Framework Program for Research and Innovation Horizon 2020.

\\Корисници могу користити систем GHOST за континуирано праћење и пружање повратних информација о сигурносном статусу својих уређаја.

\end{frame}


\begin{frame}{Паметни уређај је сигуран, али корисници немају контролу над подацима}

Паметни уређај може бити довољно сигуран, али се корисницима манипулише тако да произвођачима дозволи приступ више података него што желе да поделе.

\\Увођење General Data Protection Regulation (GDPR) значајно је помогло у регулисању контроле података, посебно са приватношћу и сигурношћу.

\\GDPR је ставио велики терет на компаније да избришу и контролишу податке од којих су раније могли да остваре профит.

\end{frame}


\begin{frame}{Паметни уређај је сигуран, али корисници немају контролу над подацима}

Facebook је већ неколико пута био ухваћен у прикупљању више података него што су корисници желели да поделе. Један од примера је да је друштвена мрежа имала посебне аранжмане са више од 150 компанија за размену личних података својих чланова. Речено је да су већина њих друге технолошке компаније, али на списку су, између осталих, били и телефонски продавци, произвођачи аутомобила и медијске организације. Facebook је сада прибегао коришћењу мрачних образаца корисничког искуства (UX) дизајнирани тако да се придржава GDPR и прикупља жељене податке.
\end{frame}


\begin{frame}{Паметни уређај је сигуран, али корисници немају контролу над подацима}

Употреба тамних образаца у UX дизајну није специфична само за Facebook. Тамни обрасци се дефинишу као ситуације у којима „дизајнери користе своје знање о људском понашању и жеље крајњих корисника да примене варљиву функционалност која није у најбољем интересу корисника“.


\\Произвођачи морају ставити своје кориснике на прво место и размотрити колико су њихови уређаји сигурни.


\\Уређаји морају бити пројектовани имајући у виду концепт безбедности, како би се одговорило не само на питање:


\\- „Може ли се неко идентификоватио према овим подацима?“


\\- „Може ли се приступити овим подацима?“


\\- „Да ли би корисник желео да подели ове податке?“
\end{frame}


\section{Закључак}

\begin{frame}{Закључак}

Паметне куће могу да нам живот учине много једноставнијим, поготово у областима здравствене неге, али долазе и са одређеним ризицима.

\\Ако корисници са опрезом и разумевањем рукују паметним уређајима негативне стране ће постати скоро занемарљиве.

\end{frame}





\end{document}